\chapter{Analysis of possible use cases}

\section{E-mail and data transfer}
BSI fordert Masterkey auf Hardware

\section{Secure workplace}
-Security during Boot
-2FA for User-login und entschlüsselung sensibler Daten
-Festplattenverschlüsselung, entschlüsselung nur gegen 2FA
-Security for administrative tasks
-Alle schlüssel müssen auf einem gesicherten Hardware modul liegen
-import der schlüssel, wie auch bei VPN client Fall, nur inbesonders gesichertem Modus
-Adminrechte gegen authentifizierung

\section{VPN}
\subsection{VPN Client}
SC relevante Anforderungen: 
- Root-keys und Langzeitschlüssel auf Hardware!
- PRNG: DRG.4 konform, Angriffspotention HOCH erfüllen
- wieder auch 2FA für von admin. Bei Remote verbindung + admin rechte
- Perfect forward security gefordert[5.1]
- code signing? [5.3] Initialisierung, neustart und installation muss gesichert sein.


Langzeitschlüssel müssen aufgrund ihres höheren Schutzbedarfs besonders gesichert werden. Für die Erzeugung oder den Import von Langzeitschlüsseln bedeutet dies:
-Wenn Langzeitschlüssel im VPN-Client erzeugt werden, so muss dies in einem sicheren Hardware-Modul erfolgen. Auch der dafür verwendete RNG mzss in diesem Fall Bestandteil des sicheren Hardware-Moduls sein.
-Langzeitschlüssel dürfen das sichere Hardware-Modul, in dem sie gespeichert werden, nicht verlassen.
-Wiederverwendung alter authetikationsdaten darf nicht möglich sein->Zähler o.ä.
-Wenn Langzeitschlüssel nicht im VPN Client erzeugt werden, muss für den Import ein entsprechend sicherer Mechanismus des besonders gesicherten Hardware-Moduls verwendet werden. Ein Import darf nur dich berechtige Personen in einer gesicherten Personalisierungsumgebung möglich sein.

-Einspielen von Management-Datensätzen muss authentifiziert werden
-Primäre und sekundäre Sicherheitsleistungen eines VPN-Client:
    Primär: Grundfunktion "Integrität und Authentizität übertragener Daten"  und "Übertragungsverschlüsselung" gemäß [2](Vorgehensmodell zur Definition von Mindestanforderungen)
    Sekundär: gegenseitige Authentisierung
    
    Auch primär: Sicherheit der Daten vor und nach der Übertragung über VPN->Sicherer Bootprozess
    
    Optional: Fernadministration und Updates
    
    Schutz vor unautorisierter Nutzung der Hardware
    
    Sicherheitsanforderungen: 
    Sofern ein Signaturalgorithmus zur Authentisierung eines Kommunikationspartners eingesetzt wird, müssen die Anforderungen der Aktuellsten Version des jährlich erscheinenden Algorithmenkataloges [5], insbesondere Kapitel 1 bis 3, berücksichtigt werden. 
    
    Die Lebensdauer von Sitzungsschlüsseln muss gemeinsam mit dem BSI abgestimmt werden.(Hängt z.B. von Datenmenge und Übertragungsgeschw. ab)
    
\subsection{VPN Gateway}
Im Grunde ähnlich wie Client-Seite. Andere Sicherheitsanforderungen an Signatur-Algorithmus[TR02102]. 
-admins 2FA mal wieder
-PRNG wie bei Client
-Forderung: DAs VPN-Gateway verfügt über eine sichere Hardwarekomponente zur Speicherung von Langzeitgeheimnissen. Diese schützt vor:
        Auslesen(physisch und über Schnittstelle)
        Ausspähen durch Seitenkanalangriffe (DPA, etc.)
        
\section{Online Banking}
FinTS mit Chipkarte, elektronische Signatur zur Autentifizierung auf SC gespeichert

\section{Identification Card}
Online-Ausweisfunktion des Presonalausweises

\section{Qualifizierte elektronische Signatur}

\section{}
\section{}
genuscreen
genucenter
